%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
%\nosolout=1

\titre{TP n°2: Analyse de variance}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\motsclefs{t-test, qq-plot}
\usepackage{dcolumn}\newcommand\bcboussole{\includegraphics[width=\logowidth]{COMPASS-300px}}
\newcolumntype{d}{D{,}{,}{-1} }
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\usepackage{array,enumitem}
\reference{L3\\ SIAD - MISEG}
\begin{document}
La feuille de calcul \texttt{Répartition des compétences
  commerciales.ods}\footnote{Source: \href{https://www.eyrolles.com/Sciences/Livre/statistique-pour-economistes-et-gestionnaires-9782744071751}{Statistique} (B. Tribout)}, donne
la répartition des chiffres d'affaires annuels de commerciaux exprimés
en milliers d'euro d'un échantillon de commerciaux selon des zones commerciales
et leur type de poste.

Ce TP consiste à répondre aux deux questions suivantes à l'aide d'un
tableur et du logiciel \texttt{\href{https://www.r-project.org/}{R}}
\begin{enumerate}
\item Comparer les chiffres d'affaires moyens entre les régions.
\item Comparer les chiffres d'affaires moyens entre les régions en
  tenant compte du statut des commerciaux.
\end{enumerate}

\section{À l'aide du tableur}
\label{sec:laide-du-tableur}
\begin{enumerate}
\item Construire le tableau ANOVA
\item Agréger les données dans un tableau à 7 colonnes et 3
  lignes. Puis réaliser une analyse de variance à deux facteurs
  (lignes et colonnes).
\item Conclure.
\end{enumerate}
\section{À l'aide de \texttt{R}}
\label{sec:laide-de-textttr}

%\lstset{showspaces=true,extendedchars=true}


 
  \begin{tabular}[h]{|p{125mm}|>{\color{blue}}p{55mm}|}
    \hline
    \verb|options(encoding="utf-8")|&\\\hline
    \verb|donnees<-read.csv2("donnees.csv",sep =";",dec=",")|&Charge les
                                                        données dans
                                                        \texttt{R}\\\hline
    \verb|donnees|&Affiche les données\\\hline
\verb|moyennes_regions<-tapply(donnees$CA,donnees$Région,mean)|&Calcule
                                                                  les
                                                                  chiffres
                                                                  d'affaires
                                                                  moyens
                                                                  de
                                                                  chaque région     \\\hline
  \end{tabular}
  \begin{enumerate}
  \item Calculer les chiffres                                                           d'affaires
                                                                  moyens
                                                                  pour
                                                                  chaque
                                                                  type
                                                                  de
                                                                  commerciaux.
                                                                \item
                                                                  Calculer
                                                                  la
                                                                  moyenne
                                                                  global
                                                                  et
                                                                  stocker
                                                                  cette
                                                                  valeur
                                                                  dans
                                                                  \texttt{moy.g}
                                                                \item
                                                                  Calculer
                                                                  les
                                                                  variances
                                                                  pour
                                                                  chaque
                                                                  région,
                                                                  puis
                                                                  les
                                                                  variances
                                                                  pour
                                                                  chaque statut.
                                                                \end{enumerate}

 % donnees<-read.csv2("donnees.csv",sep =";",dec=",")
 %  moyennes_regions<-tapply(donnees$CA,donnees$Région,mean)
 %  variances_regions<-tapply(donnees$CA,donnees$Région,var)

 %  moyennes_statut<-tapply(donnees$CA,donnees$Statut,mean)

                                                               
                                                                \begin{tabular}[h]{|p{125mm}|>{\color{blue}}p{55mm}|}
                                                                  \hline
          \verb|plot(donnees$Région,donnees$CA)|&Trace des boîtes à
                                                  moustache pour
                                                  chaque région\\\hline
 \verb|points(1:7,moyennes_regions,pch="*")|&Place sur le graphique
                                              les moyennes pour chaque
                                                                  région\\\hline
                                                                  \verb|abline(h=moy.g)|&Trace la moyenne globale\\\hline
                                                                  \verb|modele1<-lm(CA~Région,data=donnees)|&Place
                                                                                                              dans
                                                                                                              la
                                                                                                              variable
                                                                                                              \texttt{modele1}
                                                                                                              le
                                                                                                              modèle
                                                                                                              linéaire:                                                                                                           chiffre
                                                                                                              d'affaire
                                                                                                              en
                                                                                                              fonction
                                                                                                              des régions\\\hline
                                                                \end{tabular}
                                                                \begin{enumerate}[resume]
                                                                \item
                                                                  À
                                                                  quelles
                                                                  conditions
                                                                  peut-on
                                                                  réaliser
                                                                  un
                                                                  test
                                                                  d'analyse
                                                                  de variances.
                                                                \end{enumerate}\pagebreak

              \begin{tabular}[h]{|p{125mm}|>{\color{blue}}p{55mm}|}
                                                                  \hline
          \verb|residus<-residuals(modele1)|& Effectue un test de
                                              normalité\\\hline
                \verb|shapiro.test(residus)|&\\\hline
                                            
              \end{tabular}

               \begin{enumerate}[resume]
                                                                \item
                                                                 Quelle
                                                                 conclusion
                                                                 peut-on
                                                                 en tirer?
                                                               \end{enumerate}

 \begin{tabular}[h]{|p{125mm}|>{\color{blue}}p{55mm}|}
                                                                  \hline
          \verb|library(lawstat)|& Charge le package
                                   \texttt{lawstat}\\\hline
   \verb|levene.test(donnees$CA,donnees$Région,location="median")|&Effectue
   un test de Levene d'homoscédasticité\\\hline
                                            
              \end{tabular}


              On décide de passer outre la conclusion de la question 5.

 \begin{tabular}[h]{|p{125mm}|>{\color{blue}}p{55mm}|}
                                                                  \hline
          \verb|anova(modele1)|&Effectue un test d'analyse de variance\\\hline
                                            
              \end{tabular}
              
                 \begin{enumerate}[resume]
                                                                \item
                                                               Comparer
                                                               avec
                                                               les
                                                               résultats
                                                               obtenus
                                                               avec le tableur.
                                                             \end{enumerate}

             \begin{tabular}[h]{|p{125mm}|>{\color{blue}}p{55mm}|}
                                                                  \hline
          \verb|donnees2<-aggregate(CA~Statut+Région,data=donnees,mean)|&Agrège
                                                                          les
                                                                          données\\\hline

           \verb|modele2<-lm(CA~Statut+Région,data=donnees2)|&Place                                                                                                            dans
                                                                                                              la
                                                                                                              variable
                                                                                                              \texttt{modele2}
                                                                                                              le
                                                                                                              modèle
                                                                                                              linéaire:                                                                                                           chiffre
                                                                                                              d'affaire
                                                                                                              en
                                                                                                              fonction
                                                                                                              des
                                                               régions
                                                               et du statut                                                                     
                                                                         \\\hline    
             \end{tabular}


                 \begin{enumerate}[resume]
                                                                \item
                                                               Effectuer
                                                               un test
                                                               d'analyse
                                                               de
                                                               variance
                                                               à deux
                                                               facteur
                                                             \item
                                                               Comparer
                                                               avec
                                                               les
                                                               résultats
                                                               précédents
                                                             \item Conclure
                                                             \end{enumerate}
\end{document}



